[鐘意印幾多就幾多] 2019年，中國的印鈔方式要變天

1月16日，中國財政部國庫司領導講了一段話：2019年要拓展政府債券功能，準備研究將國債與央行貨幣政策操作銜接起來，同時擴大國債在貨幣政策操作中的運用，推動實施國債作為公開市場操作主要工具的貨幣政策機制，健全國債收益率曲線的利率傳導機制，強化國債作為基準金融資產的作用，使國債達到準貨幣的效果。

很多人對這段話懵懵懂懂，以為就是財政部領導一次普普通通的講話。
兄弟姐妹們，這次講話不一樣、不一樣，這次不一樣啊！
財政部領導的這段話，超級有含義啊！
（1）中國貨幣發行，將要以政府債為錨，而不像現在以外彙為錨

之前提到，截止2018年底，中國目前的基礎貨幣發行中，依賴於外匯發行的依然佔了將近60%，另外有30%依賴於地方政府債券——所謂拓展政府債券功能，將國債與央行貨幣政策操作銜接，其實就是說，以後印鈔，我們將主要用地方債和國債做抵押。
相比之下，用美元等外匯儲備做抵押來印鈔的日子，就像半殖民地半封建社會一樣，將要一去而不復返啦！
美元歐元日元英鎊瑞郎各種外匯儲備和外國債券，以後對中國央媽來說，都會成為《卡路里》歌曲裡唱到的拜拜的對象！

拜拜，甜甜圈，珍珠奶茶方便麵，火鍋米飯大盤雞；
拜拜，咖啡因，戒掉可樂戒油膩，沙發外賣玩遊戲；
……
努力，努力，我要努力，我要變成萬人迷！
這是中國政府在宣布，人民幣要努力擺脫對其他國際貨幣的信用依賴，要依賴於自己的國債和地方政府債，讓人民幣變成和美元歐元英鎊一樣的“萬人迷”！
當然，最終能不能變成萬人迷，那還要看全世界人民的認可程度。

（2）以後中央政府會大搞財政赤字，代替地方政府實施積極的財政政策。

截止2018年底，以國債作抵押的人民幣只有1.5萬億元，而央媽的資產負債表總規模高達36萬億元，如果要實現國債作為公開市場操作主要工具的貨幣政策機制，強化國債作為基準金融資產的作用，那意味著國債發行量至少也得達到和地方政府債券同樣的規模！
筆者之前提到，2019年地方政府債務限額是22.39萬億元，央媽的1.5萬億元，距離這個規模還有十萬八千里，怎麼辦呢？
當然是財政部積極借債，實施大規模的財政赤字，代替現在還不上債務的地方政府了！
有了國債，然後央媽就可以買下這些國債，然後人民幣就發行出來了！
如果以國債+地方債做抵押而印刷的人民幣，超過了外匯占款規模，那就意味著，自2000年以來所實施的“外匯作抵押印刷人民幣”的貨幣發行機制已經被徹底顛覆。
20多年前，人民幣缺乏信用，需要從美元等外匯那裡借來信用，如今中國已經是世界第二大經濟體，還在用你們美元、歐元、日元、英鎊的信用，這多沒面子啊！
未來幾年，在大家的不知不覺中，可能中國的貨幣發行機制已經滄海桑田。

（3）為房地產“準備後事”，準備脫鉤土地信用，創立以國債為基礎的信用擴張機制。

這個很多人可能看不懂，但正如我在昨天的文章裡所說的：
當代信用社會的“錢”，都是靠“借錢”創造出來的——借貸創造貨幣，還貸消滅貨幣！
在過去的十幾年間，依賴於美元歐元日元英鎊等外匯所印刷出來的人民幣，是怎麼被借貸和流通到社會上去的呢？

答案正是房地產和土地財政！

房地產商貸款買地蓋樓，居民們積極貸款買房，地方政府通過城投公司等，繞著彎兒從央媽那裡申請貸款，地方政府還通過土地財政使勁兒賣地，將民眾的錢從房地產商那裡收回來，然後修路蓋樓大搞城市建設，這樣一來，人民幣就從央媽的印鈔機那裡嘩啦嘩啦地流通到了社會上，然後整個社會的信用循環鏈條就轉起來了！
在這其中，土地財政是帶動整個信貸鏈條轉動的轉子和核心。
房價越漲，這個鏈條轉起來需要的貨幣就越多，商業銀行的信用就擴張得越多，於是乎中國的廣義貨幣發行量一路飆升到了2018年末的182萬億元！

所以，你可以說我們的貨幣信用來源於美元，也可以說我們的貨幣其實就是房地產！

可是現在，房價已經漲到全球最貴，漲無可漲，居民們則背上20年、30年貸款的債務大山只有喘氣的份兒，國有企業和民營企業都是一屁股債，還本就別指望了，勉勉強強能夠支付利息，地方政府更是負債累累，只能靠著借新債還舊債過日子……

現在，企業、居民和地方政府都欠了N屁股的債，負債累累，再也藉不了錢（借了肯定還不起），以房地產漲價為核心的土地財政，就再也玩不下去了，這時候，勇於承擔責任的財爸站出來大吼一聲：我還能藉債！

所有人終於鬆了一口氣，你終於肯借債了啊！

把我們的債往你身上挪點兒吧！我們都被債務壓得喘不過來氣了！
特別是地方政府，財政收入遠遠不夠支付利息，而房地產又漲無可漲，賣地收入銳減，如果中央再不分擔一點兒債務，就不是為房地產準備後事了，而是為地方政府準備後事了！
所以，財政部領導說的這段話兒，是在為地方政府脫鉤土地財政打伏筆，也是在告訴大家，房地產這個“支柱產業”，可以準備後事了！
以後，我們要向罪惡的西方帝國主義國家學習，用國債作為整個社會信用擴張基礎，這就是所謂的強化國債作為基準金融資產的作用，使國債達到準貨幣的效果。

2019年，中央政府一直在說要減稅，要實施積極的財政政策，而絕大多數地方政府財政上都是入不敷出，缺錢缺得嗷嗷叫，還等著中央政府的轉移支付……

這麼多嗷嗷待哺的缺口，如何去填補？
OK，財政部發國債，央行印錢來買，國債成為新的重要放水工具，一切全搞定！
當然，有人說了，這不就是美、歐、日、英等帝國主義國家過去10年所實施的量化寬鬆和使勁兒印鈔嘛！
當然咯！

不然，你以為呢！

簡單講 : 人仔變紙既前奏

美聯儲咪又係咁 幾時有收皮
個國家夠人打，夠無賴咪得
咪再燈

美國就玩得起
唔代表支那玩得起

Oil dollar 嘅地位 好多人唔明 地球上好多黑市嘢 古靈精怪嘢 只用美金交易

自己了解下美元成為世界貨幣既原因先再岀黎犬啦，柒唔切

人民幣係有信用有價值，點解今日世界流通既唔係人民幣，你班五毛整係識吹奏，呢個世界好多無知既人就係因為你地幾句說話搞到家破人亡，仲害唔夠多人咩 一比人講中弱點就轉而話題，由東拉到去西。一係就話美國夠點點點，日本，英國又點點點，點解支那唔得，算啦，廢柴永遠都整係覺得叻既人係因為好運而成功，同埋妒忌人所得到既收獲，而唔會了解人地點解會成功

點都好，要多謝有你呢咁大班五毛愛國愛黨既垃圾，咁就確立到中共永遠都做唔到世界一哥，做唔到世界霸主，永遠都比美國，日本，歐洲既西方價值觀念既國家領導同踩住

你除左頭第二段頭一句，有邊句係反駁緊我個論點

我只係指出樓主提出嘅問題其實喺世界上並非首次出現(固然出現型式不盡相同)，唔通我要英美法俄德日意澳，由拿破侖開始列出點解人地西方主導到世界咁慢慢數曬出嚟 ？

我又幾時有支持/撐過支那？ 我話其他國家都係咁，even話美國好無賴(事實佢係)，就等於我係五毛撐支那？邏輯謬誤喎ching

我知道連登睇慣一見到講支那唔好就起勢讚，出現咗半句唔係反支那(唔係反=\=支持支那)就話人五毛 到底係邊一種思維先係真正阻礙自己唔再被西方世界踩住呢？

Ps.: 我好歡迎有論點非人身攻擊型式嘅學術討論，亦係對樓主嘅內容有興趣先第一留言，宋鴻冰嘅貨幣戰爭大大話話都出咗十幾年，youtube都好多好詳盡嘅金融體制概論短片，都支持大家睇多d呢種主流媒體未係好想educate大眾嘅資訊

我講得咪再燈，我就係想快d支爆

但 “好多黑市野只用美金交易” ，其實唔古靈精怪
之前敘利亞提出金本位(其實阿富汗都有相同諗法，重早)，棄用美金，結果係點大家有眼睇，事實證明唔係無人發覺個問題，而係發覺咗之後要點做先對抗到
伊朗成日都想停止出口石油/加價，美國曾幾何時都係世界第一大石油出口國(二戰時期日軍都係買美國石油打返美國)，之後點解可以佢逼人出口平賣石油稀土就得，人地又逼唔到佢 ？

講到尾都係一個字

LM

有咩問題， 到時成個支那仆哂街重好啦， 成億人仔買外國米都買唔到， 自己國家就唔夠食， 到時會點係人都估到

你一日唔係自由市場
歐美日澳唔信你=全世界都唔會以你貨幣結算
你繼續點打飛機都無撚用,打極咪又係国內班五毛係度打
你想叻就打到出全世界,係自己屋企打到上天花板有乜春用

美國全方位「能源統治」漸行漸近

參考消息網1月21日報導 最新統計顯示，美國2018年的原油產量貌似在45年後重回世界首位。在頁岩油生產的帶動下，十年間美國原油產量激增了一倍以上，對進口原油的依賴程度也降至30年來的低點。美國轉變為出口大於進口的原油凈出口國也指日可待。隨之而來的是，美國又將多了一種稱霸「武器」——石油。

能源獨立早已實現

美國頁岩油開發始於上世紀50年代。2000年，美國頁岩氣開發獲得突破，帶動天然氣產量快速增長。2005年前後，頁岩氣公司轉向頁岩油開發，頁岩油生產取得重大進展，產量自2009年後進入快速增長期。近兩年來，美國頁岩油產量持續增長，2017年，美國頁岩油平均產量達到469萬桶/日。2018年，隨著基於人工智慧演算法的地震解釋軟體、「長水平井+超級壓裂」等科技進步，頁岩油開採的桶油操作成本繼續降低，頁岩油平均產量超過800萬桶/日，同比增長70.5%。截至2019年1月中旬，美國頁岩油的平均產量達到816萬桶/日。

在美國非頁岩油產量不變的情況下，頁岩油革命支撐了美國原油產量的快速增長。

根據美國能源信息局（EIA）數據，美國原油平均產量在2018年達到1090萬桶/日，打破1970年創下的960萬桶記錄，美國自1973年後再次成為全球最大產油國。

隨著原油產出量大增，2018年，美國實現了幾代美國人的石油凈出口夢想。不過，據EIA估計，雖然隨著美國2019年原油需求的攀升，到2020年第四季度，美國才成為完全意義上的石油凈出口國，實現90萬桶/日凈出口量。但從美國石油進出口結構來看，美國早已實現更有實際意義的北美「能源獨立」。

全方位「能源統治」並不遙遠

頁岩油革命給美國帶來了石油權力，美國的「石油武器」有助於實現其經濟和政治目的。

石油地緣政治理論指出，石油出口量是一國或地區對石油市場產生影響的最直接因素。2018年3月，美國能源部長里克·佩里提出「能源新現實主義」，強調美國將大力推動能源出口。目前美國頁岩油增量主要被國內消化，出口能力受到管道運輸和港口基礎設施等限制。在運輸通暢的情況下，美國頁岩油品質高、供應量大，具有相當的價格優勢。

2019年後，在產量持續提高的情況下，美國本土石油市場（WTI）的獨立性將增強，有助於美國經濟繁榮，而原油出口將對北美外市場產生巨大影響。如果美國持續增加出口量，美國原油將大量進入國際市場，OPEC+等石油調控機制將逐漸失效，中東產油國和俄羅斯將面臨巨大壓力，美國可強化對全球能源市場的全方位影響力，實現「能源統治」。

中國需做好多重準備

美國石油獨立給了其干預國際事務，不被「石油武器」反制的底氣，但美國石油獨立也使一系列問題複雜化。

隨著美國能源獨立和世界石油消費市場東移，中東地區的戰略地位將相對下降，美國和沙特的石油聯繫將逐漸被切斷。隨著共同利益的減少，沙特愈發成為美國干預世界石油市場的工具。

此外，美國挑起的貿易戰使特朗普訪華時簽訂的油氣貿易協議被擱置，但在貿易談判中，美國又將對華能源出口作為直接談判籌碼。美國構陷中國石油企業在非洲、南美的業務，而對伊朗、俄羅斯和委內瑞拉的經濟制裁、長臂管轄，也對中國同這些國家的油氣合作產生損害。

近年來中國對外石油依存度正不斷提高，在中美全方位的綜合國力競爭的同時，中國同美國圍繞石油資源、石油通道、石油市場的博弈將日趨激烈。中國應把握好油氣進口在貿易談判中的槓桿作用、繼續推動能源進口多元化、堅定不移地推動石油人民幣建設，同時加快和完善國內的替代能源和戰略儲備。（文/石油問題學者 安雨康）

貨幣戰爭我都睇過
但我覺得佢忽略左一點：人類經濟既擴張速度高於貨幣供應既增加速度
如果仲要自然資源既供求去決定貨幣供應（金本位），咁我地既經濟發展會慢好多

美元成為國際貨幣，油元論比較次要
最主要係美國既國家信用最好最穩定，如果美國都唔得咁就會含球產

支那宜家全走國家信用做base，呢到有兩個信息發出黎：
1. 支那想係美元主導既世界外，整多另一個以人仔主導既世界
2. 減低對外依賴
表面睇就可以增大支那既貨幣自主權，深層睇更似做「分手」準備

前後點合併去總結：支那鐵了心去對美企硬
宜家財政部講埋出黎唔再掛美元，目的就係係之後既美中貿易關係斷裂後，甚至係進入冷戰時代做準備
做一個識玩財技既USSR no.2
換言之今日支那同美國做既所有貿易協定同談判，佢都無意執行
以習既視角出發，佢甚至樂見談判失敗，甚至破裂
鴿派失敗，更有利鷹派硬起來

展望：有咁遠走咁遠

學人玩債務貨幣

夠人打?
貿易戰贏咗未?

佢地有拳頭有黃金有科技有天然氣等能源resource
支那呢?
有污染?

金圓卷的味道

你發國債都要有人買架
人人都可以發債卷借錢，有人肯信借錢俾你先行到第一步

搵番「愛國人士」買囉，佢地過去二十年個個賺到富可敵國，新界賣小小樓或鋪都夠救國啦～～

真係咁愛國，一早買左捐埋身家tim la
駛等依家

沒記錯，前幾年支那頻頻係香港發行國債
但銷售量不佳，連廢老都唔買Buy

唔買就扣社會信用分

都係得樓主有心認真討論

我明白，所以我話都係睇其他人信唔信你個國家，睇唔睇你枱戲

事實係支那出名無信用

即係以前蘇聯，或者前一排津巴布韋、委內瑞拉既發鈔方式。留名睇幣值急瀉，過返70年前國民黨通貨膨脹既時代

未夠，咁所以結論咪係支那呢舖收得皮囉
一日到黑淨係識拉攏埋曬d垃圾國家做盟友(當然都係形勢問題，但第三世界全部烏合之眾，睇錢做人)